
\chapter{Introducción}

% encabezados Capitulo 1
\lhead[\titulillo]{}
\chead[]{}
\rhead[]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

\pagenumbering{arabic}		%Para comenzar la numeracion de paginas en numeros arabicos



\section{Motivación}

A pesar del marco tecnológico que nos rodea, y de la enorme implantación de la tecnología en nuestras vidas diarias, la instalación y el uso de sistemas domóticos en los hogares españoles	no está muy extendido. Esto se debe, entre otras causas a las limitada oferta disponible en los	sistemas domóticos convencionales.

Entre las principales causas que provocan que la industria domótica no se implante en mayor medida podemos encontrar: \\	

• Precio de instalación: Una vivienda con instalación domótica lleva aparejado un sobrecoste, que puede ir desde los 2.000€ hasta la cifra que el usuario final esté dispuesto a asumir. A pesar de que a primera vista, esta cifra conlleva una inversión importante, se	 estima	que	la infraestructura	básica para	domotizar una	vivienda, sólo encarece	 el	 precio	 un	 2\% de	 media.
La instalación no representa mayor inconveniente en viviendas de nueva construcción. Sin embargo, si intentamos implantar estas instalaciones en viviendas ya construidas, estos costes pueden llegar a dispararse, por la necesidad de  cambiar o adaptar partes de la casa.\\ 

• Complejidad: En la mayoría de los casos, estos sistemas son complicados y poco intuitivos, lo que se traduce en un handicap importante para aquellos propietarios menos familiarizados con la tecnología actual. \\

• Sistemas	cerrados: Uno	de	los	mayores inconvenientes de este tipo de instalaciones es que tanto el software como el hardware de los sistemas	domóticos es de licencia privada o cerrada.	La reforma implica la instalación de un  sistema en el cual los usuarios no saben cómo funciona internamente ni	pueden acceder a él. Por tanto si se desea aplicar alguna modificación al sistema o añadir algún componente más, el usuario será incapaz de hacerlo y requerirá de la contratación de un especialista cualificado. \\

• Otras: Pueden añadirse más barreras e impedimentos que provocan que las instalaciones domóticas no hayan avanzado al ritmo que se esperaba. Podemos mencionar principalmente el desconocimiento de los usuarios, como causa principal, así como la indeferencia existente en el mercado inmobiliario hacia este tipo de instalaciones, que lejos de considerarlas mejoras con respecto a la habitabilidad y eficiencia de los hogares modernos aún siguen viendo estos sistemas como lujos innecesarios que complican la venta de un inmueble, o que lo enfocan a un público muy reducido. Se espera que esta percepción varíe con el paso de los años, y tanto los usuarios como los constructores y diseñadores de edificios, puedan explotar las ventajas que ofrecen estas ayudas tecnológicas.\\

\section{Objetivos}

En este Proyecto Fin de Carrera se diseñará un prototipo donde se puedan medir condiciones ambientales en el interior de una vivienda, y estos datos sean transmitidos a un Smartphone mediante comunicación vía Bluetooth. Los objetivos de este proyecto tratarán de cubrir las carencias previamente expuestas en la motivación: \\

• Diseño y construcción de un sistema de monitorización y control de la iluminación, humedad y temperatura de la vivienda usando para ello dispositivos de tecnología abierta.\\

• Creación de una aplicación que presente la información al usuario de forma sencilla, intuitiva y ordenada.\\


A lo largo del desarrollo del presente proyecto, trataremos de realizar el seguimiento y medida de varios parámetros ambientales de interés en viviendas, por medio de un montaje basado en la popular placa comercial Arduino UNO. \\

El abaratamiento de las componentes electrónicas, unido al deseo de mejorar las características de habitabilidad de los hogares, así como a reducir el consumo energético de los mismos han hecho surgir nuevas corrientes arquitectónicas, centradas en la idea de las Smart Houses que hacen uso de una variada gama de productos similares.\\

Grandes firmas como Google, Bosch, Siemens o Samsung ya poseen un amplio catálogo de electrodomésticos, sistemas de apertura, videovigilancia y otros apliques tecnológicos disponibles para su compra e instalación por parte del pequeño consumidor.\\

Aprovechando las actuales innovaciones tecnológicas aplicadas al ámbito doméstico, surge nuestro proyecto. Su objetivo principal será el desarrollo de un sistema completo y modular de captura de parámetros ambientales en el domicilio, su captación en tiempo real, así como el posterior análisis de cara a poder tomar actuaciones que mejoren la calidad de vida en el hogar o ayuden a reducir el consumo energético.\\

Haciendo uso de módulos con capacidad de comunicación inalámbrica conseguiremos una gran flexibilidad, permitiendo desarrollar motas sensoras adaptadas a los parámetros de interés en cada una de las estancias presentes en la vivienda(sensor de gas en la cocina, luminosidad y ruido en el cuarto del bebé o humedad en el césped del jardín ...) sin necesidad de cableado.\\

El hecho de que las motas sean independientes, facilita además la escalabilidad del sistema. Una vez instalada la mota maestra, podremos añadir nuevas motas remotas a nuestro sistema, mediante una simple actualización de software. De esta forma, podremos ampliar el sistema inicial con nuevos sensores, o con sistemas de actuadores que respondan por nosotros a cambios que se produzcan cuando estamos fuera de casa.
(regar las plantas, abrir persianas, conectar determinados electrodomésticos, ajustar la climatización ...)\\

Como resúmen, este proyecto busca desarrollar un sistema de telemedida en el hogar, que transmita toda la información recogida por sus sensores a un punto central, desde donde podrán descargarse a un dispositivo Android para su visualización.

\newpage

\section{Descripción de la memoria}

Esta memoria está compuesta por ocho capítulos y un apéndice. El primero de ellos consiste en una introducción del proyecto, dónde se explica la motivación y los objetivos del mismo y se hace una breve descripción de la estructuración del texto en la memoria.\\

En el segundo se realiza un barrido del estado de la técnica en el mercado actual, detallando el contexto tecnológico en el que se enmarca el proyecto, y su comparación con los sistemas existentes en la actualidad.\\


En el capítulo tercero se realiza una descripción modular del proyecto, detallando cada una de las partes que componen el proyecto para, después de su exposición, planificarlos en el tiempo y poder dividir el trabajo de desarrollo de cada parte. Se acompaña de un detalle del presupuesto necesario para realizar una implantación similar a la aquí detallada.\\

En el capítulo cuatro se hablará de la placa Arduino. Se comentarán en detalle  todas sus características básicas y se explicarán a fondo las partes más interesantes empleadas en nuestro montaje. Se incluye en esta sección una descripción de los entornos necesarios para desarrollar con esta plataforma.\\

A lo largo del capítulo cinco se hace una descripción detallada de los módulos de comunicaciones inalámbricas empleados en el proyecto, parte fundamental del montaje. A lo largo de este capítulo se aprenderán sus modos de funcionamiento, así como la forma de configuración y las especificaciones de operación.\\ 

En el capítulo seis se explica como se realizarán la recogida de datos por parte de los sensores. Se detallará el funcionamiento de cada uno de ellos y el montaje necesario para su correcto funcionamiento.\\

En el capítulo siete se explicará el desarrollo realizado en la aplicación Android, que será a la vez interfaz de comunicación entre el usuario y el sistema y plataforma de visualización de los datos recogidos por el sistema de sensores.\\

En el capítulo ocho se encuentran las conclusiones del proyecto, acompañadas de posibles puntos de mejora, así como de líneas futuras para continuar expandiendo el desarrollo con nuevas características.\\

Por último, encontraremos un apéndice, que contiene los diagramas de flujo y el código fuente, y toda la bibliografía consultada a lo largo del desarrollo.


